% dedicatoria.tex
\chapter*{Dedicatoria}
\thispagestyle{empty}

A Dios, por ser mi guía constante, por darme la vida, la fuerza y la sabiduría para no rendirme ante los retos y permitirme hacer este sueño realidad. A mi madre Ana Laura, y a mi padre Andrés, que son mi apoyo más grande y mi lugar seguro. Gracias por su amor infinito, por cada esfuerzo que hicieron por mí y por creer en mí incluso cuando yo misma dudaba. Me enseñaron que con trabajo duro no hay metas imposibles; este triunfo es el resultado de su dedicación y lleva sus nombres tanto como el mío. A mis hermanos, Alexis y Sebastián, por ser mis compañeros de vida y estar siempre ahí para mí. Gracias por su paciencia, por sacarme una sonrisa en los momentos de mayor estrés y por confiar siempre en que yo podía lograrlo.

A mi primo Ángel, porque de ti surgió la idea del tema para esta tesis. Gracias por no dudar nunca de mi capacidad para sacarla adelante y por todo el apoyo incondicional que me brindaste durante la carrera. Y a toda mi familia, porque en cada uno de ustedes he encontrado apoyo, cariño y palabras de aliento que me empujaron a cruzar esta meta. Ningún logro se alcanza solo, y me siento muy afortunada de tener una familia tan unida y armoniosa. De manera muy especial, mando mi agradecimiento hasta el cielo para quienes hoy celebran conmigo en espíritu: a mi abuela Norma, y a mi primo Ricardo. Su recuerdo, consejos y el gran amor que me dejaron han sido mi mayor inspiración para seguir adelante en los días más difíciles.

Finalmente, a mí misma. A la Yamileth que no se rindió cuando sentía frustración o mucho cansancio, que mantuvo la disciplina y superó tantos desvelos para terminar esta investigación. Por reconocer mi propia fuerza, por las ganas de triunfar y por demostrarme de lo que soy capaz para construir mi futuro. Gracias por no detenerte y haber llegado, con muchísimo orgullo, hasta aquí.
