% capitulo3.tex
\chapter{Metodología}

El presente capítulo describe el procedimiento utilizado para comparar las disposiciones de las
NTC-DCEA 2017 y las NTC-DCEA 2023 aplicables al diseño de placas base de acero. La metodología
se estructuró con dos niveles de análisis: primero, una revisión normativa sistemática de las
ecuaciones, estados límite y requisitos geométricos que intervienen en la conexión
columna--cimentación; segundo, un análisis numérico paramétrico orientado a cuantificar la
sensibilidad del diseño ante los cambios introducidos por la versión 2023.

El enfoque adoptado es documental, analítico y comparativo. Documental, porque parte de las
formulaciones normativas publicadas para el diseño de estructuras de acero y concreto
\cite{GCDMX_NTC_DCEA_2017,GCDMX_NTC_DCEA_2023,GCDMX_2023_concrete}; analítico, porque desarrolla
los estados límite mediante ecuaciones de equilibrio y resistencia; y comparativo-paramétrico,
porque aplica ambas normas sobre los mismos casos base para medir diferencias en resistencia,
geometría requerida y relación demanda/capacidad.

% ============================================================
% SECCION 3.1 -- ENFOQUE Y ALCANCE
% ============================================================
\section{Enfoque y alcance de la investigación}

La investigación se delimita al estudio de placas base de columnas de acero apoyadas sobre dados
de concreto reforzado, con anclas coladas en sitio y sometidas a combinaciones de carga axial,
momento flector y cortante. El problema se aborda desde el nivel de componente estructural: no se
modela la estructura completa, sino la conexión local mediante la cual la columna transmite sus
acciones últimas a la cimentación.

El alcance técnico incluye los siguientes aspectos:

\begin{itemize}
  \item comparación de los criterios de diseño de placas base contenidos en el Apéndice B de la
    NTC-DCEA 2017 y en el Capítulo 13 de la NTC-DCEA 2023;
  \item evaluación del aplastamiento del concreto bajo la placa, la flexión de la placa base, la
    tensión en anclas, el cortante en anclas y los requisitos de distancia mínima al borde;
  \item cuantificación del efecto de los factores de confinamiento $R_{et}$ y $R_{ev}$
    incorporados en la NTC-DCEA 2023;
  \item desarrollo de barridos numéricos para identificar rangos donde la transición normativa
    produce cambios significativos en la seguridad o en la geometría requerida.
\end{itemize}

Quedan fuera del alcance los ensayes experimentales, la modelación no lineal por elementos finitos,
el comportamiento global de marcos de acero, la interacción suelo--estructura, el diseño completo
de zapatas y la optimización de conexiones con cartabones. Estas exclusiones permiten concentrar
la investigación en el objetivo central: aislar el efecto de los cambios normativos sobre los
estados límite que controlan el diseño de la placa base y del sistema de anclaje.

% ============================================================
% SECCION 3.2 -- CRITERIOS NORMATIVOS
% ============================================================
\section{Criterios normativos considerados}

Las normas comparadas son las Normas Técnicas Complementarias para Diseño y Construcción de
Estructuras de Acero 2017 y 2023. Para la versión 2017 se considera el procedimiento del Apéndice
B, mientras que para la versión 2023 se utiliza el Capítulo 13, dedicado al diseño de bases de
columnas y sistemas de anclaje. En ambos casos se revisan las ecuaciones equivalentes bajo las
mismas propiedades geométricas, mecánicas y de carga.

La comparación normativa se concentra en los criterios que modifican el resultado del diseño o la
interpretación del estado límite. La Tabla~\ref{tab:criterios_normativos_cap3} resume los
aspectos utilizados como guía metodológica.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Criterios normativos considerados en la comparación NTC-DCEA 2017--2023.}
  \label{tab:criterios_normativos_cap3}
  \begin{tabular}{p{0.25\textwidth} p{0.28\textwidth} p{0.28\textwidth}}
    \toprule
    \textbf{Criterio} & \textbf{NTC-DCEA 2017} & \textbf{NTC-DCEA 2023} \\
    \midrule
    Jerarquía normativa & Apéndice B & Capítulo 13 del cuerpo principal \\
    Aplastamiento del concreto & $F_R=0.65$ y límite de $f_{pu}$ & Mismo criterio resistente \\
    Flexión de placa & $F_R=0.90$ & Mismo factor y formulación aclarada \\
    Cono de concreto en tensión & Resistencia por área proyectada y factores $\psi$ & Resistencia base más aporte $R_{et}$ \\
    Cono de concreto en cortante & Relación con $R_t$ y factor $k_{cp}$ & Resistencia base más aporte $R_{ev}$ \\
    Distancia al borde & $\max(6d_o,100~\mathrm{mm})$ & $\max(7d_o,100~\mathrm{mm})$ para A325/A449 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Esta tabla no sustituye el análisis teórico de los capítulos anteriores, sino que define qué
diferencias serán llevadas a cálculo. Por ello, los cambios puramente editoriales o de
organización normativa se mencionan como contexto, pero no se incluyen como variables del análisis
paramétrico.

% ============================================================
% SECCION 3.3 -- MODELO DE ANALISIS
% ============================================================
\section{Modelo de análisis para placas base}

El modelo adoptado representa una columna de acero tipo IR conectada a un dado de concreto mediante
una placa base rectangular y un grupo de anclas. La placa transmite compresión al concreto a través
de una zona de contacto idealizada, mientras que las anclas ubicadas del lado opuesto equilibran la
tensión generada por el momento flector cuando la excentricidad de la resultante es suficientemente
grande.

La variable que define el régimen de trabajo es la excentricidad:

\begin{equation}
  e = \frac{M_u}{P_u}
  \label{eq:met_e}
\end{equation}

\noindent donde $M_u$ es el momento último aplicado en la base y $P_u$ es la carga axial de diseño.
La condición de transición entre apoyo predominantemente comprimido y flexocompresión con
levantamiento parcial se evalúa mediante:

\begin{equation}
  e_{crit} = \frac{N}{2} - \frac{P_u}{2Bf_{pd}}
  \label{eq:met_ecrit}
\end{equation}

\noindent donde $N$ y $B$ son las dimensiones de la placa y $f_{pd}$ es el esfuerzo de aplastamiento
de diseño del concreto. Cuando $e>e_{crit}$, se activa el procedimiento de gran excentricidad; en
ese caso se calcula la longitud del bloque de compresión $Y$ y la tensión total requerida en las
anclas $T_{ua}$:

\begin{equation}
  Y = a - \sqrt{a^2 - \frac{2P_u(e+f_{anc})}{Bf_{pd}}}
  \label{eq:met_Y}
\end{equation}

\begin{equation}
  T_{ua} = Bf_{pd}Y - P_u
  \label{eq:met_Tua}
\end{equation}

\noindent donde $a=f_{anc}+N/2$ y $f_{anc}$ es la distancia desde el centro de la placa al eje del
grupo de anclas en tensión. El espesor mínimo requerido de la placa se obtiene a partir del momento
de diseño por unidad de ancho y la resistencia a flexión del acero:

\begin{equation}
  t_{req} = \sqrt{\frac{4M_{u,placa}}{F_R^{flex}F_y}}
  \label{eq:met_treq}
\end{equation}

El modelo considera las siguientes hipótesis de cálculo:

\begin{itemize}
  \item las cargas son estáticas equivalentes de diseño;
  \item el concreto bajo la placa se representa mediante una presión uniforme limitada por $f_{pd}$;
  \item la placa se revisa mediante equilibrio y flexión local, sin análisis no lineal de contacto;
  \item las anclas del lado traccionado comparten la tensión de manera uniforme;
  \item el efecto del refuerzo transversal del dado se incorpora solo cuando la formulación
    normativa lo reconoce explícitamente mediante $R_{et}$ o $R_{ev}$.
\end{itemize}

Estas hipótesis permiten que la diferencia entre resultados provenga de las normas comparadas y no
de cambios en la idealización mecánica.

% ============================================================
% SECCION 3.4 -- PROCEDIMIENTO DE COMPARACION
% ============================================================
\section{Procedimiento de comparación normativa}

El procedimiento de comparación consiste en aplicar las dos versiones normativas a un mismo conjunto
de datos de entrada. Para cada caso se calculan las demandas y resistencias con la formulación
correspondiente y después se evalúa la diferencia relativa entre ambas. El flujo general de cálculo
es el siguiente:

\begin{enumerate}
  \item definir la geometría de la placa, columna, dado de concreto y grupo de anclas;
  \item asignar propiedades mecánicas del acero, concreto y refuerzo transversal;
  \item calcular $f_{pu}$ y $f_{pd}$ para determinar la resistencia de aplastamiento del concreto;
  \item determinar $e$ y $e_{crit}$ para clasificar el régimen de trabajo;
  \item cuando $e>e_{crit}$, calcular $Y$, $T_{ua}$ y $t_{req}$;
  \item calcular la resistencia al cono de concreto en tensión con y sin el aporte $R_{et}$;
  \item calcular la resistencia al cono de concreto por cortante con y sin el aporte $R_{ev}$;
  \item verificar la distancia mínima al borde segun el grado del ancla;
  \item comparar los resultados mediante indicadores cuantitativos.
\end{enumerate}

Los indicadores utilizados para la comparación son:

\begin{equation}
  \Delta X = X_{2023} - X_{2017}
  \label{eq:met_delta_abs}
\end{equation}

\begin{equation}
  \Delta X_{\%} = \frac{X_{2023}-X_{2017}}{X_{2017}}\times 100
  \label{eq:met_delta_pct}
\end{equation}

\begin{equation}
  \eta = \frac{D_u}{R_d}
  \label{eq:met_eta}
\end{equation}

\noindent donde $X$ representa una variable de respuesta, $D_u$ es la demanda última y $R_d$ es la
resistencia de diseño. La relación $\eta$ se interpreta como índice de utilización: valores menores
o iguales a la unidad indican cumplimiento, mientras que valores superiores a la unidad indican que
la demanda excede la resistencia disponible.

% ============================================================
% SECCION 3.5 -- ANALISIS PARAMETRICO
% ============================================================
\section{Diseño del análisis paramétrico}

El análisis paramétrico se diseñó para explorar los cambios normativos con mayor impacto
estructural: el factor de confinamiento en tensión $R_{et}$, el factor de confinamiento en cortante
$R_{ev}$ y el requisito de distancia mínima al borde.

El caso semilla utilizado corresponde a una columna IR~305$\times$74.5 de acero A992, placa base de
$50\times50~\mathrm{cm}$, dado de concreto de dimensiones compactas y anclas en tensión. Las
variables base se muestran en la Tabla~\ref{tab:caso_base_metodologia}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Parámetros base del modelo numérico.}
  \label{tab:caso_base_metodologia}
  \begin{tabular}{p{0.35\textwidth} p{0.25\textwidth} p{0.25\textwidth}}
    \toprule
    \textbf{Parámetro} & \textbf{Símbolo} & \textbf{Valor base} \\
    \midrule
    Perfil de columna & -- & IR~305$\times$74.5 \\
    Acero de columna y placa & -- & A992 \\
    Esfuerzo de fluencia del acero & $F_y$ & $3515~\mathrm{kg/cm^2}$ \\
    Dimensiones de placa & $N\times B$ & $50\times50~\mathrm{cm}$ \\
    Resistencia del concreto & $f'_c$ & $250$--$280~\mathrm{kg/cm^2}$ \\
    Carga axial última & $P_u$ & $10$--$15~\mathrm{ton}$ \\
    Momento último & $M_u$ & $0$--$14~\mathrm{ton{\cdot}m}$ \\
    Anclas en tensión & -- & 2 anclas \\
    Profundidad efectiva & $h_{ef}$ & $30~\mathrm{cm}$ como referencia \\
    Estribo de referencia & -- & \#4 @ $15~\mathrm{cm}$, dos ramas \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Barrido 1: influencia de \texorpdfstring{$R_{et}$}{Ret} en la resistencia a tensión}

El primer barrido evalúa el efecto del confinamiento transversal sobre la resistencia al
arrancamiento del cono de concreto en tensión. La NTC-DCEA 2017 calcula esta resistencia a partir
del área proyectada del cono y los factores modificadores correspondientes; la NTC-DCEA 2023 agrega
un término adicional:

\begin{equation}
  R_{t,2023}=R_{t,2017}+R_{et}
  \label{eq:met_Rt2023}
\end{equation}

Se varía la profundidad efectiva de empotramiento $h_{ef}$ en el rango de 15 a 50~cm y se comparan
distintas configuraciones de estribos. El objetivo es medir cuánto aumenta la resistencia de diseño
cuando el plano hipotético de falla intercepta refuerzo transversal.

\subsection{Barrido 2: distancia mínima al borde}

El segundo barrido analiza el cambio geométrico asociado al requisito de distancia mínima al borde.
Para anclas A307 y A36, la NTC-DCEA 2023 mantiene el mismo criterio que la versión 2017; sin
embargo, para anclas de alta resistencia A325 y A449 incrementa el requisito de $6d_o$ a $7d_o$.

El parámetro variable principal es el diámetro del ancla $d_o$, considerado entre $3/8''$ y $2''$.
También se revisan dimensiones de dado entre 50 y 90~cm para identificar configuraciones donde el
arreglo de anclas cumple con la versión 2017 pero requiere redimensionamiento bajo la versión 2023.

\subsection{Barrido 3: influencia de \texorpdfstring{$R_{ev}$}{Rev} en la resistencia a cortante}

El tercer barrido evalúa la resistencia al cono de concreto por cortante. En la NTC-DCEA 2017 esta
resistencia se relaciona con la resistencia en tensión y con el factor $k_{cp}$; la versión 2023
agrega el aporte del refuerzo transversal que intercepta el plano lateral de falla:

\begin{equation}
  R_{v,2023}=F_R k_{cp}R_{t,2023}+R_{ev}
  \label{eq:met_Rv2023}
\end{equation}

Se varía el espaciamiento de estribos y la resistencia del concreto para observar la sensibilidad
de $R_v$ ante la densidad de confinamiento. Este barrido permite diferenciar el efecto del concreto
base respecto al aporte directo del acero transversal.

La Tabla~\ref{tab:barridos_metodologia} sintetiza los barridos numéricos adoptados.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resumen del análisis paramétrico.}
  \label{tab:barridos_metodologia}
  \begin{tabular}{p{0.17\textwidth} p{0.25\textwidth} p{0.24\textwidth} p{0.22\textwidth}}
    \toprule
    \textbf{Barrido} & \textbf{Variable principal} & \textbf{Rango} & \textbf{Respuesta evaluada} \\
    \midrule
    1 & $h_{ef}$ y estribos & $15$--$50~\mathrm{cm}$; \#3@20, \#4@15, \#5@10 & $R_t$, $R_{et}$, $\eta$ \\
    2 & Diámetro de ancla y dado & $3/8''$--$2''$; dados 50--90~cm & $c_{min}$ y cumplimiento geométrico \\
    3 & $f'_c$ y espaciamiento & $200$--$400~\mathrm{kg/cm^2}$; $s=10$--$30~\mathrm{cm}$ & $R_v$, $R_{ev}$, incremento porcentual \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

% ============================================================
% SECCION 3.6 -- PROCESAMIENTO Y PRESENTACION
% ============================================================
\section{Procesamiento y presentacion de resultados}

Los cálculos se implementaron en \textsc{Python} mediante funciones parametrizadas para el diseño
de placa base, resistencia al cono en tensión, resistencia al cono por cortante y distancia mínima
al borde. El sistema de unidades adoptado es el sistema métrico técnico usado de manera habitual en
la práctica estructural mexicana: kilogramos-fuerza y centimetros. Por consistencia dimensional,
los momentos se expresan en $\mathrm{kg{\cdot}cm}$ y las resistencias de esfuerzo en
$\mathrm{kg/cm^2}$.

El control de calidad del procesamiento numérico se realizó mediante tres acciones:

\begin{itemize}
  \item verificación de unidades en cada ecuación implementada;
  \item comparación entre cálculos manuales de caso base y resultados generados por los scripts;
  \item revisión de continuidad de las curvas paramétricas para detectar saltos no explicados por
    cambios discretos en el número de estribos interceptados.
\end{itemize}

Los resultados se presentan mediante tablas comparativas, curvas de sensibilidad y mapas de calor.
Las tablas permiten identificar diferencias puntuales entre normas; las curvas muestran tendencias
ante variación de una variable principal; y los mapas de calor ayudan a localizar regiones donde la
NTC-DCEA 2023 produce incrementos relevantes de resistencia o restricciones geométricas más
severas. Esta forma de presentación permite conectar el cálculo normativo con decisiones prácticas
de diseño, tales como aumentar la profundidad de empotramiento, modificar el diámetro del ancla,
densificar los estribos o incrementar las dimensiones del dado.

En síntesis, la metodología propuesta busca que la comparación normativa sea reproducible: las dos
normas se aplican a los mismos casos, las variables se modifican de forma controlada y los
resultados se interpretan mediante indicadores comunes. De esta manera, el análisis posterior puede
atribuir las diferencias observadas a cambios específicos de la NTC-DCEA 2023 y no a variaciones en
el modelo, en las unidades o en los datos de entrada.

% ============================================================
% SECCION 3.7 -- EJEMPLO NUMERICO PASO A PASO
% ============================================================
\section{Ejemplo numérico: cálculo paso a paso del caso semilla}

La siguiente sección aplica el procedimiento de nueve pasos descrito en la Sección~3.4 al
caso semilla definido en la Sección~3.5. El objetivo es demostrar la trazabilidad completa
del cálculo: cualquier lector puede verificar cada resultado a partir de los datos de entrada
y las ecuaciones del modelo.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Datos de entrada}
% ------------------------------------------------------------

La Tabla~\ref{tab:ejemplo_entrada} reúne todos los parámetros de entrada del caso semilla.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Datos de entrada del ejemplo numérico (caso semilla).}
  \label{tab:ejemplo_entrada}
  \begin{tabular}{p{0.38\textwidth} p{0.20\textwidth} p{0.22\textwidth}}
    \toprule
    \textbf{Parámetro} & \textbf{Símbolo} & \textbf{Valor} \\
    \midrule
    Perfil de columna           & --          & IR 305$\times$74.5 (A992) \\
    Peralte del perfil          & $d_{col}$   & 30.5~cm \\
    Ancho del ala               & $b_{col}$   & 16.5~cm \\
    Esfuerzo de fluencia (placa)& $F_y$       & 3\,515~kg/cm$^2$ \\
    Dimensiones de placa        & $N\times B$ & $50\times50$~cm \\
    Resistencia del concreto    & $f'_c$      & 280~kg/cm$^2$ \\
    Dimensiones del dado        & --          & $70\times70$~cm \\
    Carga axial última          & $P_u$       & 10\,000~kg (10~ton) \\
    Momento último              & $M_u$       & 700\,000~kg$\cdot$cm (7~ton$\cdot$m) \\
    Brazo de anclas al eje      & $f_{anc}$   & 20~cm \\
    Número de anclas en tensión & $n_{anc}$   & 2 \\
    Profundidad de empotramiento& $h_{ef}$    & 30~cm \\
    Separación entre anclas     & $s_{anc}$   & 25~cm \\
    Borde libre (dir. momento)  & $c_{a1}$    & 15~cm \\
    Borde libre (dir. transv.)  & $c_{a2}$    & 12.5~cm \\
    Estribo del dado            & --          & \#4 @ 15~cm, 2~ramas \\
    Fluencia del refuerzo       & $F_{y,est}$ & 4\,200~kg/cm$^2$ \\
    Grado del ancla             & --          & A325, 7/8'' \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Pasos 1 a 5: diseño de la placa base}
% ------------------------------------------------------------

\textbf{Paso 1 — Esfuerzo de aplastamiento del concreto.}
Las áreas de placa y dado son $A_1 = 50\times50 = 2\,500$~cm$^2$ y
$A_2 = 70\times70 = 4\,900$~cm$^2$. El esfuerzo límite de aplastamiento y su valor de
diseño resultan:
\begin{equation*}
  f_{pu} = 0.85\,f'_c\sqrt{\frac{A_2}{A_1}}
         = 0.85 \times 280\sqrt{\frac{4\,900}{2\,500}}
         = 333.2~\text{kg/cm}^2
         \quad \leq 1.7\,f'_c = 476~\text{kg/cm}^2 \quad \checkmark
\end{equation*}
\begin{equation*}
  f_{pd} = F_R\,f_{pu} = 0.65 \times 333.2 = 216.6~\text{kg/cm}^2
\end{equation*}

\textbf{Paso 2 — Voladizos críticos de la placa.}
Los voladizos en cada dirección y el voladizo de diseño son:
\begin{equation*}
  m = \frac{N - b_{col}}{2} = \frac{50 - 16.5}{2} = 16.75~\text{cm}; \qquad
  n = \frac{B - d_{col}}{2} = \frac{50 - 30.5}{2} = 9.75~\text{cm}; \qquad
  l = \max(m,n) = 16.75~\text{cm}
\end{equation*}

\textbf{Paso 3 — Excentricidad y régimen de trabajo.}
\begin{equation*}
  e = \frac{M_u}{P_u} = \frac{700\,000}{10\,000} = 70.0~\text{cm}; \qquad
  a = f_{anc} + \frac{N}{2} = 20 + 25 = 45.0~\text{cm}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  e_{crit} = \frac{N}{2} - \frac{P_u}{2B\,f_{pd}}
           = 25 - \frac{10\,000}{2\times50\times216.6}
           = 24.5~\text{cm}
\end{equation*}
Como $e = 70.0~\text{cm} > e_{crit} = 24.5~\text{cm}$, la placa trabaja en
\textbf{gran excentricidad}: el bloque de compresión no ocupa toda la placa y las anclas
del lado opuesto entran en tensión.

\textbf{Paso 4 — Bloque de compresión $Y$ y tensión en anclas $T_{ua}$.}
\begin{equation*}
  Y = a - \sqrt{a^2 - \frac{2P_u(e + f_{anc})}{B\,f_{pd}}}
    = 45 - \sqrt{45^2 - \frac{2\times10\,000\times(70+20)}{50\times216.6}}
    = 45 - \sqrt{2\,025 - 166.2}
    = 1.89~\text{cm}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  T_{ua} = B\,f_{pd}\,Y - P_u = 50\times216.6\times1.89 - 10\,000
         = 20\,428 - 10\,000 = 10\,428~\text{kg} = 10.43~\text{ton}
\end{equation*}

\textbf{Paso 5 — Momento de diseño en la placa y espesor requerido.}
Se calculan los momentos por unidad de ancho por el lado de compresión y por el lado de tensión,
y se toma el mayor:
\begin{align*}
  M_{comp} &= f_{pd}\,Y\Bigl(a - \tfrac{Y}{2}\Bigr)
             = 216.6\times1.89\times\bigl(45.0 - 0.94\bigr)
             = 18\,000~\text{kg·cm/cm} \\
  M_{tens} &= \frac{T_{ua}}{B}\,l
             = \frac{10\,428}{50}\times16.75
             = 3\,493~\text{kg·cm/cm}
\end{align*}
\begin{equation*}
  M_{u,placa} = \max(M_{comp},\,M_{tens}) = 18\,000~\text{kg·cm/cm}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  t_{req} = \sqrt{\frac{4\,M_{u,placa}}{F_R^{flex}\,F_y}}
          = \sqrt{\frac{4\times18\,000}{0.90\times3\,515}}
          = 4.77~\text{cm} = \mathbf{47.7~mm}
\end{equation*}
Este valor es idéntico con la NTC-DCEA 2017 y con la NTC-DCEA 2023, dado que ambas
normas conservan los mismos factores $F_R$ y la misma mecánica de distribución de
esfuerzos bajo la placa.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Pasos 6 y 7: resistencias al cono de concreto}
% ------------------------------------------------------------

\textbf{Paso 6 — Resistencia al cono en tensión.}
Con $h_{ef}=30$~cm, el número de estribos que intercepta la superficie hipotética de falla es
$N_{est} = \lfloor h_{ef}/s_{est}\rfloor = \lfloor 30/15\rfloor = 2$.
Aplicando el método del cono proyectado (desarrollado en el Capítulo~2), la resistencia del
grupo de anclaje con la NTC-DCEA 2017 resulta $R_{t,2017} = 22.84$~ton. Con la NTC-DCEA 2023
se agrega el término de confinamiento:
\begin{equation*}
  R_{et} = F_R\,N_{est}\,A_{e,est}\,F_{y,est}
         = 0.65\times2\times2.534\times4\,200
         = 13\,340~\text{kg} = 13.34~\text{ton}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  R_{t,2023} = R_{t,2017} + R_{et} = 22.84 + 13.34 = \mathbf{36.18~\text{ton}}
  \quad (+58\text{ \%})
\end{equation*}

\textbf{Paso 7 — Resistencia al cono por cortante.}
Usando el factor de palanca $k_{cp}=2.0$ para anclas dúctiles A325:
\begin{equation*}
  R_{v,2017} = F_R\,k_{cp}\,R_{t,2017} = 0.65\times2.0\times22\,837
             = 29\,687~\text{kg} = \mathbf{29.69~\text{ton}}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  R_{ev} = F_R\,N_{ev}\,A_{e,est}\,F_{y,est}
         = 0.65\times2\times2.534\times4\,200
         = 13\,836~\text{kg} = 13.84~\text{ton}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  R_{v,2023} = F_R\,k_{cp}\,R_{t,2023} + R_{ev}
             = 0.65\times2.0\times36\,176 + 13\,836
             = 47\,029 + 13\,836
             = 60\,865~\text{kg} = \mathbf{60.86~\text{ton}} \quad (+105\text{ \%})
\end{equation*}

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Pasos 8 y 9: verificación geométrica y síntesis}
% ------------------------------------------------------------

\textbf{Paso 8 — Distancia mínima al borde libre.}
Para ancla A325 de 7/8'' ($d_o = 2.222$~cm), la distancia disponible y los umbrales normativos
son:
\begin{equation*}
  c_{disp} = \frac{\text{lado dado}}{2} - f_{anc}
           = \frac{70}{2} - 20 = 15.0~\text{cm}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  c_{min,2017} = 6\,d_o = 6\times2.222 = 13.33~\text{cm} \quad\Rightarrow\quad
  15.0 \geq 13.33 \quad \checkmark
\end{equation*}
\begin{equation*}
  c_{min,2023} = 7\,d_o = 7\times2.222 = 15.55~\text{cm} \quad\Rightarrow\quad
  15.0 < 15.55 \quad \times\quad (\Delta = {-0.55}~\text{cm})
\end{equation*}
Este resultado ilustra el efecto práctico de la NTC-DCEA 2023: el mismo detalle que cumple
con la versión 2017 requiere redimensionamiento bajo la versión 2023. Aumentar el dado de
70~cm a 71.1~cm ($c_{disp} \geq 15.55$~cm) resolvería la deficiencia con un cambio
geométrico mínimo.

\textbf{Paso 9 — Indicadores de utilización $\eta$.}
La Tabla~\ref{tab:ejemplo_eta} sintetiza las eficiencias del caso semilla bajo ambas normas.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Indicadores de utilización $\eta = D_u / R_d$ del caso semilla.}
  \label{tab:ejemplo_eta}
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    Estado límite & Demanda $D_u$ & $R_d$ (2017) & $R_d$ (2023) & $\eta_{2017}$ / $\eta_{2023}$ \\
    \midrule
    Tensión en anclas     & 10.43~ton & 22.84~ton & 36.18~ton & 0.457 / 0.288 \\
    Cortante en anclaje   & 4.00~ton  & 29.69~ton & 60.86~ton & 0.135 / 0.066 \\
    Borde libre (A325 7/8'') & 15.0~cm & 13.33~cm  & 15.55~cm  & \checkmark~/ $\times$ \\
    Espesor de placa      & --        & 47.7~mm   & 47.7~mm   & igual en ambas normas \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Los valores de $\eta < 1$ en tensión y cortante confirman que la conexión cumple todos los
estados límite de resistencia con ambas normas. La única deficiencia identificada corresponde
al requisito geométrico de borde libre bajo la NTC-DCEA 2023, el cual requiere un ajuste
dimensional del dado para este caso.
